疑領館內有預謀行兇 沙地殺手涉潛土國殺記者

2018年10月08日

疑領館內有預謀行兇
沙地殺手涉潛土國殺記者

沙地駐伊斯坦堡領事館外，連日有人聲援在那兒失蹤的卡舒吉。美聯社

沙地阿拉伯流亡異見新聞工作者卡舒吉（Jamal Khashoggi）在土耳其失蹤多日，恐怕已凶多吉少，安卡拉政府消息透露，調查後初步相信他在沙地領事館內慘遭毒手，但利雅德強烈否認，斥責指控無稽。總部設在美國紐約的「保護記者委員會」，要求沙地如實交代卡舒吉上周二進入領事館後發生了甚麼事。

「土耳其警方初步認為，卡舒吉先生已在伊斯坦堡的沙地領事館內遇害，我們相信是早有預謀的兇殺，屍體其後已被運出領事館。」一名土耳其官員向路透社披露警方的調查結論，更懷疑他死前曾遭虐待，英國「中東之眼」網站引述的消息指他遭碎屍。

法新社亦引述土國政府消息報道，指卡舒吉是被一支由15名沙地人組成、專門派到伊斯坦堡的行兇隊殺害，這批疑犯在上周二坐私人飛機到埗，跟卡舒吉差不多同一時間進入領事館，同日已經離境，暗示他們是受沙地政府指使。

卡舒吉失蹤後，也門2011年諾貝爾和平獎得主卡曼（中）曾聲援他。美聯社

未婚妻哈蒂杰（左）在領事館外守候多時，都不見卡舒吉出來。互聯網

沙地斥指控無根據

曾邀卡舒吉寫專欄的英國《衞報》報道，安卡拉政府或會公開手上的證據，包括一批閉路電視片段，相信案件涉及一黑色汽車。土耳其總統埃爾多安一顧問昨稱他們有具體情報，並指沙地聲稱館內鏡頭只顯示不錄影的說法「不誠懇」。

伊斯坦堡的沙地領事館則發表聲明，強烈譴責指控無根據，否認卡舒吉在館內被殺，又稱沙地一隊調查員前天已到伊斯坦堡協助調查。

館方一直強調卡舒吉當日已經離開，前日總領事奧泰比甚至邀請路透社記者入內仔細參觀，向外界展示沒有禁錮卡舒吉，沙地王儲穆罕默德也宣稱不清楚他的下落，但計劃破例讓土耳其當局進入領事館調查。

未婚妻領館外苦候

到本周六便年屆60歲的卡舒吉，曾在《華盛頓郵報》及《衞報》發表過不少批評沙地王室及政府的言論，去年擔心人身安全離開沙地。他因為打算再婚，於是到沙地領事館辦理離婚文件，豈料入館後便人間蒸發。

當天在領事館外等候卡舒吉不果的未婚妻哈蒂杰，對於他已遇害的講法感到晴天霹靂，她前晚在Twitter留言：「卡舒吉未死！我不相信他已被殺！」後稱要土耳其政府正式確認才肯相信。

跟卡舒吉相熟的土耳其執政正義與發展黨人士阿克塔伊，指卡舒吉的朋友知他預約到領事館辦文件，都勸他「不要去，那裏不安全」，但卡舒吉堅信「我在土耳其，他們搞不出甚麼」。

《華郵》社論版編輯希亞特發表聲明，指「若卡舒吉遇害的報道屬實，這是可怕和難以理解的行徑」，又形容對方「是盡責和勇敢的新聞從業員，撰文是出於愛國及對人類尊嚴和自由的篤信。

他在祖國、中東以至全世界都受到尊敬。我們對曾刊登他的文章引以為傲」。關注言論自由的「美國筆會」資深幹事洛佩斯表示：「假如卡舒吉真的在外交設施內遇害，這會是堪比中俄在境外對付異見人士的恐怖手段，企圖嚇怕反對沙地政府的聲音。」

美聯社/路透社/法新社

下一則
下一則
曾任親王顧問 離鄉別井為發聲

曾任親王顧問 離鄉別井為發聲

《華郵》卡舒吉專欄開天窗聲援

土國難落台 與沙地關係惡化